# SysT_RISC
实验文档
## 一.编译器概述
### 1.基本功能
1.将Sysy语言编译为Koopa-IR形式输出，文件后缀为.koopa,编译命令为：
build/compiler -koopa hello.c -o hello.koopa
2.将Sysy语言编译为RISCV形式输出，编译命令为：
build/compiler -riscv hello.c -o hello.v
### 2.编译器功能
开发的编译器特点是：代码冗长，容易出现各种奇怪的bug和能勉强完成testcase.项目包含了作业要求中的基本功能，能够实现对简单的c程序编译并输出RISCV语言形式的文件，目前支持的指令有：
return指令
逻辑运算（||和&&）
基本代数运算（+，-，*，/）
## 二.编译器架构设计
### 1.主要模块组成
整体编译器依照MaxXing给出的实验文档进行搭建，所有源文件都位于main/src文件夹中，根据Makefile进行编译。编译时使用的指令为：

（在main目录下）
mkdir build
cd build
make

此时在build文件夹中会产生编译器的所有可执行文件。后续使用时，利用概述中提到的命令，并将文件名替换为对应的c语言文件即可。

src文件夹中包含6个文件，分别是ast.h,kpa2V.h,main.cpp,sysy.l,sysy.y和util.h。下面分别介绍六个文件的内容和对应功能：
#### ast.h
此文件包含了全部抽象语法树的对应类。包括基础语法树和实验文档中提到的全部扩展语法树类型。
#### kpa2V.h
此文件包含了全部将Koopa-IR转换为RISCV的代码，具体执行方式依照koopa.h中的数据结构对其进行遍历，然后根据每一块数据结构的关系进行最终的输出。
#### main.cpp
是项目的入口，编译器通过此文件执行来编译c语言文件。
#### sysy.l
此文件包含了所有抽象语法树的语法分析，是语法分析器的主要部分。里面定义了所有语义结构。
#### sysy.y
此文件是词法分析器的主要部分，里面定义了所有符号。
#### util.h
是项目类的补充部分，包含了kpa2V和ast.h中需要的一些数据结构，函数和全局静态变量。
### 2主要数据结构
#### 抽象语法树（AST）及其衍生类

#### 符号表与符号表条目

#### 函数传参

### 3 主要设计考虑及算法选择

#### 3.1 符号表的设计考虑
谈谈你是如何处理符号表，特别是变量作用域的处理。不超过200字。

#### 3.2 寄存器分配策略
谈谈你是如何完成寄存器分配的，没分配（扔栈上也给个说法）也谈谈。不超过200字。

#### 3.3 采用的优化策略
谈谈你做了哪些优化，不超过200字，没有的话就不用写。

#### 3.4 其它补充设计考虑
谈谈你做了哪些设计考虑，不超过200字，没有的话就不用写。
## 三.编译器实现细节
### 3.1 各阶段编码细节
#### Lv1. main函数和Lv2. 初试目标代码生成
这部分的主要代码都比较简单，只需要跟着实验文档的指示书写即可。但是要注意设定好数据结构之后，函数必须要返回对应数据结构，不然可能会出现奇怪的bug：比如A函数里面的B函数没有写返回值，那么B函数里面的C函数很有可能会被莫名其妙地执行两次而不会报错（当时这个bug查了巨久都没有查出来为什么，一直以为是分支条件写错了）
#### Lv3. 表达式
比较简单的一个level，但是要写的数据结构是真的多。大坨大坨的xxxAST代码看着一样又不太一样，Add和Mul的优先级问题，逻辑符号和算术表达式的优先级问题被卡了很久，每次都是csdn上现场补习ics知识；这里为了图省事，按照文档中的提示每一个AST都写了对应的class类，好处是调用的时候非常清晰，坏处就是代码太长了...严重不符合简洁优美的要求，但是自己也没有什么代码重构的天赋，所以就这样吧。
#### Lv4. 常量和变量
还算友好的一个level，写的时候重点在于多的一些AST要如何设计。同时，为了给level9做一些铺垫，我试了试能不能直接把数组模块也加进去，后果就是程序反复的崩溃（尽管有时候我都不知道为什么会进入奇怪的分支），最后只能删了。
以及，符号表的初始化也遇到了好几个奇怪的bug，其中之一就是初始化函数的参数不能和对应属性重名（比如kind），我印象里老师上课说过只要加了this->关键字就不会有错，但是实际运行起来就是tnnd会出毛病，kind会被初始化成一个好几百万的大数。最后，调半天调不明白，改了变量名称了事。
#### Lv5. 语句块和作用域
```
作用域嵌套就没有让你分享的地方么？
```
#### Lv6. if语句
```
关于二义性是不是能在这里吐槽一下。
```
#### Lv7. while语句
```
循环嵌套和控制流，总会有点想说的吧？
```
#### Lv8. 函数和全局变量
```
传参和返回值的处理有想分享的地方么？
```
#### Lv9. 数组
```
数组参数？多维数组？不过……如果没做到这个阶段就不用写了。
```

### 3.2 工具软件介绍（若未使用特殊软件或库，则本部分可略过）
1. `例如flex/bison`：（100字以内，说明你利用这个工具/模块/库做了什么）
2. `例如libkoopa`：（同上）
3. `其它软件或库`：（同上）

## 四、实习总结

### 4.1 收获和体会

谢谢编译原理lab增强我调试代码的能力。

### 4.2 学习过程中的难点，以及对实习过程和内容的建议

实验文档写的很好，如果这门课能给80分，至少60分得是这个文档的功劳。

### 4.3 对老师讲解内容与方式的建议

老师们上课讲的很好，但是考试题出得简单一些就更好了。

